Les ouvriers non qualifiés de la mécanique assurent généralement le montage, le contrôle en mécanique et le travail des métaux en exerçant des métiers tels que métalliers, serruriers ou réparateurs en mécanique. Leurs effectifs ont diminué de plus de moitié au cours des trente dernières années : 150 000 personnes exercent ce métier sur la période 2012-2014, contre encore 356 000 en 1982-1984. Dans les régions de l’Est de la France, ces professions représentent une part importante de l’emploi régional (entre 1,5 et 2 %).Ces métiers sont occupés à 80 % par des hommes. La part des femmes a globalement peu progressé au cours des trente dernières années, mais a plutôt tendance à augmenter. Les ouvriers non qualifiés de la mécanique sont généralement jeunes : 24 % ont moins de 25 ans et 38 % moins de 30 ans. Nombreux sont ceux qui n’ont pas de diplôme (36 %). Parmi les diplômés, détenir un CAP ou un BEP est la situation la plus fréquente. Les principales spécialités de diplôme de ces ouvriers sont associées aux moteurs et à la mécanique automobile, ou aux structures métalliques (dont la soudure, la carrosserie).Si la majorité des ouvriers non qualifiés de la mécanique est sous contrat à durée indéterminée (66 %), la profession compte aussi une forte proportion d’intérimaires (15 % contre seulement 2 % il y a 30 ans) et d’apprentis (11 %). Ces emplois constituent souvent une première expérience avant de devenir ouvrier qualifié de la mécanique. Certains demeurent cependant plus longtemps sur ces emplois : près d’un tiers des personnes en emploi a une ancienneté dans l’entreprise supérieure ou égale à dix ans. Un peu plus de la moitié des établissements employeurs compte moins de 50 salariés. La mobilité (hors intérim) a toujours été faible pour ces ouvriers non qualifiés et a fortement diminué ces dernières années. L’embauche sur ces emplois se fait très majoritairement sur contrat à durée déterminée (81 % en 2014). Les horaires « atypiques », le temps partiel, le sous emploi ou encore les semaines de travail de plus de 40 heures concernent certains de ces ouvriers, mais restent moins fréquents qu’en moyenne. 57 % des ouvriers non qualifiés de la mécanique travaillant à temps complet perçoivent un salaire net de moins de 1 500 € par mois.Comme pour de nombreux métiers peu qualifiés, le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste d’ouvrier non qualifié de la mécanique reste élevé en 2014 par rapport au nombre de personnes en emploi exerçant ce métier. Les deux tiers des offres d’emploi collectées par Pôle emploi concernent des contrats de plus de six mois. La part des demandeurs d’emploi inscrits depuis un an ou plus est proche de celle de l’ensemble des métiers.
